其實因乜解究藝術行業待遇咁差？

又成日OT仲要好多時無補水
人工又低

個問題重要存在咗好耐
近排成立咗堆工會又好似無諗住解決呢個問題咁

因為觀眾唔肯俾錢

畫家、書法家嘅作品都仲有可能賣得貴
舞台劇演員就真係慘，演出嘅收入唔高、需要綵排好耐、人又多

我做廣告果啲都忙撚到仆街
我仲要做junior
聽到啲朋友講做銀咖喱都多人工過我

一來年年大把人畢業
又冇牌考即係冇人當你係專業人士

因為香港對藝術根本唔重視
觀眾同濕鳩腦細認為藝術冇乜價值

搞集體罷工work 唔work？
之前廣告嗰啲都罷得好犀利

因為無人得閒欣賞

因為唔做太把人做
放上網搵cheaocheap freelancer都仲得

藝術本身就係賣創意、天才既產業
你會比錢食頹飯 但唔會比錢一個打動唔到你既演員吧

唔work因為實有on9 fg同你做爛巿

觀眾覺得件事唔值錢 個cost就應該低 詳見大J 報價事件
當然都有時同無好嘅觀眾有關

香港唔重視囉
同埋最慘係香港生活成本太高，係外國人工低都可以買樓，唔使計較份糧咁多

其實做爛市佢自己都無著數
長遠佢都係要食返自己屎
點解個個都咁戇鳩

不如問埋我呢科

你果邊點

接受現實啦，搞藝術如果搵唔到食或者覺得待遇差，咁只不過係你無料

唔考公務員/老師/轉行預咗文員仔

無論你幅畫用咗幾多心機
用咗啲咩技巧咩方程式比例
啲人都係望幾眼就算

因為 佢地以為岩岩出黎做野機會難逢 唔應該推job

點解要有牌考先係專業人士
外國大把高科技工業既工程師都無考牌，咁佢地就唔係專業人士？

唔諗下係咪香港人太迷信「牌」呢樣野，做乜都話要有個牌

我試過有個job 做兩個禮拜夠膽死開2500

個po講緊「香港」同「藝術」啊矇撚柒柒

重有，最慘比人拖數。
我覺得係因為香港對藝術/創意需求少，唔需要美學。再加上市場真係太細。

曲高和寡嘛

因為太多做藝術既人無天份。

撈得好掂？

成個香港風氣都唔重藝術
點會好

廣告業算係藝術行業？
我仲以為你講話劇、樂團、畫畫、書法

sor
應該準確啲係創作行業
不過都有藝術成份嘅

買波鞋買手袋就肯畀錢
藝術？不了

屌
做支那project就成日比人拖

香港都係啦
支那project唔係有錢啲咩？所以可以簽约攞咗訂本先？

因為愈有錢既人愈慳

聽師兄講
以前幫北京奧運做個project
做撚完走數
個project好似仲係當地政府搵佢做

有咩原因令你地唔走繼續做依行

因為我本身想做音樂方面嘅
但係自己又無膽出去學人busking，二來又唔覺得自己好有料到，未去到教人level
見讀咗個學位咪做主先

因為太多無料嘅人入行但又唔走
死都要留係呢行

之前去過蘇格蘭某個town

佢地晚晚都有好多表演

而且好多人會去睇

餐廳仲會有concert discounts

成個town嘅藝術氣氛好濃厚

香港最根本問題係藝術氣氛唔夠濃厚

好多人一見到藝術就已經覺得好悶無心機睇

我

港豬鐘意大大與小妹同埋一個人
賣產品 Patreon 䁠到好fatfat

畫得有意思有內涵有技術嘅就無人睇
香港從來都唔缺人材只係無人欣賞代遇無咁好

畫得好靚好好J
但我唔會因此而比錢個作者

當你了解香港80年代到而家嘅經濟發展同社會文化概況
就會明白點解藝術工作者咁低賤

呢啲就真係慘
所以應該簽約攞咗訂金先，雖然都係蝕。

因為真藝術一定反建制，i.e. 反現今小數派
講被壓迫既故事，唔幫手做政治宣傳，唔講grand narratives

比較下cctvb 偽人膠劇 同 港台頭條新聞嬉笑怒罵既藝術就知

請大家一齊做twitter 線，太多手足被殺，太多手足被強姦輪姦（唔好避開血腥字眼，越避越會忘記），太多手足已經係做左階下囚，被虐打侮辱侵犯，大家請用少少咁多時間，一齊去打國際線，拜託大家

光復香港，時代革命

香港搞藝術，好似一個沙漠地方搞水力發電

我覺得係社會未從小好好培養美學, 唔識欣賞
唔係講緊好貴既藝術品或者名畫
而係日常生活中的細節, 例如你日日行過見到既渠蓋
點解人地日本仔都咁有心機整 因為人地注重生活美學
想將個社會變得靚D 有特色D
若果大眾普遍都唔認為果樣藝術有價值
又點會有人投資心機時間落去整好D

因為從來香港都係無藝術教育，無重視發展過呢樣嘢

重賞之下 必有勇夫

個牌就係個制度 冇牌唔做得 唔係就犯法
香港嘅專業係講有冇資歷 有冇學歷 有冇牌
同in general 對一件事做得精唔精通 專唔專門嘅專業 係兩會回事
咁啱用咗同一個詞姐

講多啲

因為太多所謂藝術家呃飯食
例如玩現代藝術果班

好簡單嘅，大J三萬拍片單嘢已經透露咗普遍香港人對藝術同拍嘢一樣，以為㩒嗰掣就得，冇諗過所有嘢都要成本同時間

層主應該想講 主流藝術喺香港出現係娛樂性質居多
一搣開娛樂性去到做有反思性/反建制 啲人就會厭棄

生產價值低

都有嘅
不過係用嚟執埋啲濕鳩排版
又唔靚
又要比個客係咁篤

詩窮而後工
全世界都係咁

市場問題
設計藝術撚唔出名嘅話
為公司帶到咩價值？
根本同普通文員冇分別
設計真係可有可無

所有藝術成分既工面對住地產係一啲都唔會發圍

因為呢個行業同科研一樣
1個天才 > 10000個傭才

除咗前面講嘅文化問題

仲有嘅係 香港人好多都ot同人工低 (同物價比)
唔係淨係藝術

而且 香港人要ot o完已經虛脫 唔得閒欣賞藝術

On9

所有藝術野既價值都喺其他人俾佢，但喺香港人根本唔重視藝術，咁點會肯出錢呢啲藝術家？政府更加唔會理

有冇聽過劣幣驅逐良幣

其實連盧冠庭都唱好政府就知咩事

長遠只會俾印度仔食左
唔好諗有咩前途, 夕陽行業

engine and sceince also

大部份人住都有問題
得閒理你幾高藝術層次

香港只有金融地產旅遊

藝術嘅成果品質好難有個客觀measurement
除非迎合到主流同得到大眾賞識
口碑堆砌先係成功之路

牌係一樣好standard咁體現出你有一定實力既指標
而創作家既實力好睇受眾群體 姐係佢地有冇實力冇一個指標

係香港 老細個個都係終極屎忽鬼
佢唔會因為好欣賞你才華而開高offer比你 只會搵位入你壓你價
呢個情況下創作者就得唔到同佢實力相對既人工
因為創作者除非贏過D好有權威性既大獎
否則好難有D fact去bargain 個人工

meanwhile其他專業行業 唔洗有咩傑出成就去證明自己
只要有個牌有學歷就可以拎去同老細講自己值幾錢

文化沙漠你估浪得虛名？

+唔做紀律部隊/社工/護士/地盤等失業

做得內涵、技術嘢
都預咗受眾一定係唔多㗎喎

賺俗人錢 啲作品要咁多技術做乜？

屌講起呢啲垃圾就燥

關咩事

高科技工業?你指邊D先?

講nuclear?唔洗講啦,吓話?
講IoT/IT/electric?英國都有IET,美國有IEEE,ACM,加拿大都有IMC,IME
講medic/bio eng/nano tech?都有FDA,AMA,ASABE,IBE,做researcher/virus lab可能要dr做埋title tim

就算你講IT呢類唔洗硬性規定必須Ir title都好,都依然有一堆cert考,同考牌冇乜分別(例如cyber sec要考CISSP或CREST/offsec/GIAC類別/networking要考CCNA,政府有時都會講networking project要CCNA X個,CCNP Y個/telecom某類field甚至可能要細電Ir title做),就當係coding呢類最似general skill既野,外國都講明要IT/CS related degree先比你做(或者做佢個technical test,做到咪比你入lo)

老老豆豆,考牌呢樣野,唔係香港人迷信,而係一樣初步證明到你有實力既野(就算佢有冇水份都好)。唔係既話,份份CV都寫自己識XYZ,唔通要每個人都同你試哂XYZ先得?仲要講緊專業知識喎,姐係社會上鑽過呢個field既小圈子先聽得明既野喎,點可能唔搵證明做下filter先呢?

因為藝術界好難自給自足
靠政府比錢嘅淨係會做啲好public 嘅public art
或者係食老本年年做同一套
而政府比得最多錢嘅係大機構(eg hkdc係舞界最多錢但節目表又年年差唔多，就算係大機構，比dancer月薪得1萬幾)
加上啲小本經營嘅藝團好難發展
年年都執幾十間gallery
甚至會被打壓( hidden agenda)
而最近嘅M+都係講明淨係專請外國人
大館算係有睇頭
但就算係東九龍文化中心都講左咁耐未起好就知政府問題有幾多

因為香港嘅基礎藝術教育不足 大眾對藝術同審美要求十分低 同時非常側重物質生活 柒吓柒吓都有人埋單 自然無人肯投資 劣幣驅逐良幣 有料本地藝術家好多都會走

你做嗰行有人投資，搵到錢。
咁咪有勁人出現囉。
點會唔關事呀？

香港揾唔到錢既野冇人重視
久而久之會睇低一線，唔撚尊重藝術
全個社會環境都不太尊重藝術行業既時候
自然唔會願意洗錢落去

我諗政府俾100萬去拍條片
應該十年難一得一見

係
一定要有好嘅土壤，文化藝術先可以發芽。
外國如是

最重要係真玩藝術嘅人係唔求錢
但冇錢就做唔到藝術
所以先有commercial art出現
你見最多香港人接受嘅art fair 都係art basel

當個社會唔需要為生活煩惱
人咪會追求精神上既滿足
呢個時候藝術就會被重視，待遇先會好

戇鳩仔叻唔切
#24講緊藝術行業冇牌考，所以社會唔當佢地係專業人士
咁我咪話香港社會有問題，唔應該將牌同專業人士直接掛勾，無牌考都可以係專業人士（包括藝術家）
你條柒頭皮就以為專業人士=乜乜師物物師，就覺得我off-topic？訓撚醒未？

俾啲老屎忽簡單化
‘撩兩筆畫兩下’難聽過粗口

屌，我以前都做依d
做譚仔呀姐人工仲高過我，
不過而家轉左in-house 之後可以養下老咁
人工差唔多無謂搵命搏

去一去外國就知，
佢哋有好多art Street
可以比好多空間唔同artist展示作品
無論私營或公營都好多
而唔係香港咁限死左
啲老輩好多覺得你拎政府錢玩藝術係浪費納稅人錢
但無奈獨立artist唔拎政府錢好難做大project係藝藝界生存落去

其實最基本ot 要保水係常識啦
根本上係OT都唔應該
呢啲講緊係創意嘅嘢
唔係話ot 係度藕就會有

係就係會有啲垃圾濕鳩job 係唔需要講創意
只需要好快出一個product或者廣告
但係講真嗰啲廣告根本行過都唔會有人理
一來啲客係嘥錢
做果個又嘥精神

其實in house 係咪真係好得閒？
想有時間做自己嘢

我直頭覺得香港而家啲廣告比10年前仲退步咗好多

舞台劇飛唔該賣貴d

因為有好多冇料扮四條，或者識少少自以為藝術大師嘅垃圾拉低晒個市價頂爛市，平一平都周圍接晒啲job，所以咪比其他人感覺做設計嘅收得好平唔應該收得貴

我FD 做左5年相關

轉工開人12K..

你話呢行點可能搵到食

係成個香港社會環境氣氛造成
好似我係尖沙咀睇人表演雜耍（本地人）
好多觀眾個個睇到拍晒手掌嘩嘩聲
場show完想大家比點支持
都沒十個人出黎課金 課得既都係十蚊廿蚊
反而南亞仔鬼佬會課$50 $100
有時係到諗 其實係咪香港民族太根根計較
可能係上一輩教育所致
沒乜人肯支持 課一d免費既野
就好似你聽歌 但唔比錢買
唔支持歌手既演唱會
睇本地運動 唔課金唔入場 睇網上直播當睇左
始終香港生活習慣太急速同埋係一個極功利社會
加上唔係太識享受生活同埋欣賞週邊事物搞搞氣氛
呢方面鬼佬真係開放好多
有潛質有才華既人好多都會比呢個社會環境搞到心灰意冷

題外話 雜耍ivan如果見到呢個留言記得堅持

好簡單，錢從何來

受眾少唔緊要 但肯唔肯出錢出力支持先係問題
唔識欣賞 唔緊要
但香港人最大問題就係 proud of庸俗
成日都大言不慚
即係唔會見到啲藝術嘢夠膽死講我唔識欣賞呢啲
如果喺出邊你咁樣講嘢
一啲都唔gentleman 同埋
唔會有人覺得你有taste 無人比面
所以就算你冇taste都要扮下小資產階級 帶條女去睇舞台劇音樂會又好 行下展覽都好 扮下扮下 浸浸下 就真係識欣賞
香港：
“去大會堂聽場live Jazz好無？”
“無人唱歌嗰啲啊？不了”

藝術品一定要保值, 體驗消費一定要洗晒腦先賣到錢(韓星), 兩樣都做唔到不如免費上網睇netfilx, youtuber

啲工出過低於13k

真wor
完全係無晒火無晒貨嘅感覺
諗翻當年細個睇嘅廣告
好多都好catchy

通常搞藝術都係死左先出名

有時候個客出錢佢要點改就改，我哋只可以跟，你睇吓d地產廣告就知，老土到呢

又冇pay又冇budget 應該係咁上下 其實睇啲客

通常唔識藝術先咁講

你真係好撚蠢

創意行業無得量化，變相無專業資格，外行人唔識就覺得唔值錢

建築師有得考牌，外行人聽到都覺得勁啦

再講，藝術作品可以賣到天價，其實係最資本主義嘅遊戲，只不過係市場需求，根本無intrinsic value，唔同你貨品買賣，art market都係講hype咋

另外網絡根本無空間做以前tvc既creative，電視又衰落緊，觀眾源fragment得好勁，睇都睇netflix youtube個d啦
你youtube ad做到咁有意境，人哋都都冇心機睇照skip，變咗整體廣告業越做越cheap，creative可有可無，反而做data marketing/ personalization/ media buy有得做

因為藝術係用黎洗黑錢嘅

一直都做緊光合作用人
香港唔發展文化產業因為要消滅一個地方最好既方法係消滅佢地既文化同語言
咁當然仲有香港人認為呢啲唔值錢啦
一係就認為呢啲我都做到洗乜俾錢你
再唔係就諗整呢啲值得幾多錢

香港人乜都諗錢先
但藝術跟本就唔可以用錢黎量
同一樣野 識欣賞既十萬八萬
唔識欣賞既叉雞飯都不如

其實我諗佢哋出名應該係佢哋個marketing同branding做得好啫，再加埋啲內容夠淺白，同埋受眾個市場又大，所以先受歡迎啫

但佢哋啲畫只可以用visual communication或者商業嘅角度去評論。。。

因為藝術冇用 搵唔到錢

因爲呢度係香港

係香港搞藝術搵唔到錢
外國ok

fd平面設計仲低過食Q

哂撚氣啦
以前唔會見人咁講
係因為政府帶頭唔重視

而個班短視影藝人上哂去奶人仔

加上週邊地方崛起 你港產片賣出去就更難
因為最好既人材唔係香港 係大陸
淨低既一係質素唔高 一係新人
高成本又驚收唔返 低成本又冇人睇
咁自然產量少 咁咪形成一個死循環

韓國咁成功係人地政府係娛樂事業落左好多力
攪左2x年 加上人地演藝人 係真藝術家
好多戲都係反映社會 政府 不公義既事
而又真係影響到真實既世界

所以係香港 作為一個年輕製作人
係呢個年代 不噤感嘆一聲
生不逢時

80，90年代 香港最好多電影時代
比呢一班偽人奶哂
2千年打後 合拍片
佢地又食哂大陸土豪個堆錢

好啦 而家過左咁多人
大陸班人吸哂你地技術
唔撚洗要你班港澯

返黎香港 你估香港人仲會唔會睇你地拍港產片？
食撚屎啦

只支持黃色電影圈 本土電影
理得你幕後 導演 係香港人
你部戲唔係拍香港 唔係講廣東話 唔係用香港演員
就係大陸戲 憑咩拎 「香港」金像獎 ！？

我想講
政府最大責任
演藝界既人有責任
當然 觀眾都有 唔係要盲撐
但係唔好睇都未睇過就話垃圾

本身人氣高就待遇高 反之亦然
所有行業都係架啦
藝術家、音樂家成日死左先出名

講真 你會肯用幾多錢買一隻陶瓷手製品 定係寧願買平既廠製品

其實全世界都係咁啦屌，你望下美國英國一樣fine art music unemployment rate 高到pk
本來藝術就唔係一樣比窮人同平庸嘅人做，一係你係天才，一係本身好有，如果唔係高藝術等如含lun

用得”搞藝術”呢啲廢老term就知咩料啦

其實fine art內涵技術野有人睇，不過匿晒入gallery，靠賣work收入，所以大眾接觸唔到都唔出奇

唔通你叫d藝術家出公仔出電話殼咩，唔係個個人啲作品好似草間彌生咁樣咁容易商品化到，特別係一定要現場睇嗰啲，例如裝置藝術

所以冇得比話藝術家待遇冇嗰啲畫公仔搵食嘅人咁好，大家根本就唔同market，唔同玩法

如果又可以商業，又有創意有技術嘅，通常就會做咗設計，例如kacama咁

畫廊比有錢人睇
舞台劇唔知咩人會睇，老尷既語氣同氣氛
畫班教師休閒興趣無必要性
廣告唯有一實際需要既行業

老老實實香港有咩藝術
可唔可以推介下

正解，唔通米芝蓮三星廚師又話點解呢個世界咁多人食M記咩，market唔同

不嬲最多人鍾意嘅嘢，都係最庸俗，如果個個都鍾意咁high end咁fine嘅嘢，班藝術家只會越難越生存，因為好多人爭飯食

因為依D已經係上個世紀既職業...仲係用時間黎換人工果D 工作只會愈黎愈cheap, 依個世代既利益係愈黎愈集中少數人

我行外人就咁睇, 如果你冇自己既personal branding 好快收皮

畫廊比有錢人睇呢個concept已經錯啦，香港好多畫廊都可以求其入去睇架

中環畢打大廈成棟都係gallery，睇成日都得

皇后大道中既h queen又有好多

九龍既去jccac，osage又得

仲有啲小型啲係工廈嘅有興趣可以搵吓黎睇

其實香港好多gallery 同睇藝術既地方 如果你expect去gallery唔係買嘢就冇價值 就代表係你心目中認為藝術冇價值

你個標題apply落香港邊行都得喎 除咗黑警

對唔住，有時真係要講句，藝術嘅嘢我真係識條鐵咩

對住一舊唔知咁嘢就話係裝置藝術，一啲怪異行為就話係行為藝術

藝術係要商品化，大眾化，先好講收益

sor鳩ry，我知我低層次

一句道出真言

睇下fiverr呢個廣告就明 外國都係一樣 啲公司企業貪平買啲樣板design就算 反正對佢哋嚟講都無分別 仲趁機羞辱埋你哋班專業嘅吊高嚟賣

仲要gallery食水深到仆街 下下都8:2 不過遊戲規則比佢地玩爛曬 不過冇人promo又冇地就難生存

藝術就係咁，肯洗錢嘅欣賞你，你貼碌蕉喺牆上面都賣到幾十萬，肯洗錢嘅唔欣賞你，話知你做到天下窮人日日對住你嘅作品打飛機，你都係要食屎

IEEE/ACM根本就唔係發牌機構
連NCEES都唔再搞software eng既PE exam
考cert同考牌係兩樣野，考左牌就代表你係受法律同小圈子監管既專業人士

如果recruiters只係識靠degree title同cert去揀人，咁仲有咩特殊價值？
香港人將「牌」神格化得太恐怖
唔通我炒個飯都要考個炒飯牌先證明到我識炒飯？
話之你phone/online/onsite，唔識interview chok下我識唔識炒飯？
d支那生考TOEFL勁高分，咁係咪代表佢英文好勁？
考呢d牌/cert係可以針對性咁game/train，所謂既反映實力係反映佢好識考呢個試，唔代表佢果方面實力真係好勁

好現實既一句
所有藝術都係建基於人有滿足到基本需求先至有
為左買樓要帶飯,連二三十蚊都慳埋
你想呢班人肯出幾多睇次劇?

啱呀藝術跟本就唔可以用錢黎量
咁點解要俾你好PAY

因為一般人唔會識分邊D係好邊D係唔好,又唔洗考牌
變左好多19 入行呃飯食, 做爛市

其實最撚憎係支持佢哋嘅人
受騙的那個比騙徒更混帳

咁係咪整到個專業資格出黎就會值錢左？

好多時藝術點解咁難進入係因為觀眾唔會去理解藝術品背後既intention 而藝術唔會就觀眾 所以有門檻 藝術商品化/大眾化只會今藝術更變到更加cheap 而唔係令人真正欣賞藝術

資本主義社會

你樣技藝幫唔到手賺錢，想分到幾多你

廣告呢行
能力同際遇60 40

Creative 廿八九歲上到ACD
人工接近四皮
同專業人士當然冇得比
但都唔算差

不過如果係全藝術嗰邊就確實難撈
有老友做舞台劇, 浮沉咗好多年

外國冇乜儲錢既概念其實令藝術容易生存咗

屌嗰啲地產廣告真係極嘔心
根本就唔諗過樣嘢夾唔夾
啲期又濕鳩
改完又改

冇商業價值？香港人又唔識野

藝術專業資格係一個完全違反藝術既概念

香港人垃撚圾

分得清藝術同設計先嚟參與討論啦

Busking撚笑而不語

因為地貴。完。

先唔好講大型的，大型嘅全世界都要私人或政府津貼，因為 artist 貴、人多人工多、production cost 真係高

但外國依然會有啲中小型 theatre、live house、production house、studio，因為有足夠地方佢地先可以做到一啲 R&D、有自己地方先可以不計場租 24/7 set 到一個真係合適自己嘅空間，發展到特別題材/技術，儲到一班自己嘅觀眾，又唔需要抬起個價，得商業 job 先享受到

real

好想睇吓大大小妹佢哋散咗會點 定還是由頭到尾都係兩個男人

聽人講大大換過人啦唔係咩

睇完頭幾版已經有結論
- 香港人唔識欣賞
- 觀眾垃圾

因為唔係香港主流需要既野

Creative經濟一差第一時間搵你開刀
成日覺得creative好唔穩定 冇保障

藝術無標準跟
無標準定價有鳩黎

理論上係，實際上冇可能，因為創意冇得量化

歷史上有好多藝術都係零技巧嘅，呢如呢個Luciano Fontana既Spatial Concept咁，只係將油畫布界左一刀

甚至當代有好多藝術家的作品都唔係自己做，係請助手做嘅，eg Damien hirst，但係仍然賣到天價

做劇做到出名果d都唔叫搵得多
極其量都只係做到夠基本生活同小小閒錢
其他果d甚至初入行冇人識真係冇飯食咁濟

今日派左錢

因為冇人識欣賞

IEEE會易入渣,如果係research field既話,唔係咁簡單,就算SMIEEE都唔係啦(當然,ACM/IEEE算係講多左,佢地唔係考牌之列,但research level好多時都要)
當然,考cert我都知不盡相同(所以先話冇規定必須Ir title),但甚質都十分類似,最多只係未必有法律直接監管(但一層壓一層都係會監到,例如法律講要做某project需要某standard-->standard要搵人audit/test-->auditor/tseter需要有某資歷-->考cert),亦因為咁,本質可以話幾乎冇分別,先拎埋泥講既姐

當然,cert/degree/title重要,唔代表一定係要只依靠呢幾樣野,問題係呢幾樣野對某類工種的確係foundation,就算你有cert/title,你都未必真係識呢樣野,但至少可以確保你有初步認識

或者咁講,如果你去見工,點知連foundation都冇,咁我點信你真係識野?
如果話每個人都話佢冇cert/title但好厲害,咁要由頭到尾test既話,成本會高幾多?
至於考牌/cert可以針對性咁train?冇錯阿,但跟到呢種針對性training既同時都會令呢個人所識既野對公司有益嘛,同時間,如果一個人連跟呢個玩法既能力都冇,咁佢咪連玩法都唔識跟囉,係咪?
(當然,你可以話有人背dump既,但呢隻玩法本質上唔係training,係cheating,不在討論之列)

KOL出現 再加上縮骨商家佬
佢哋只着重views and likes
根本無心去sell一個product
係呀係有好多likes但啲人係睇件產品定係睇KOL?
戇鳩商家佬以為減輕左成本
但其實最大得益係班KOL
有錢收 知名度又上升

地貴，就自然冇私人場地、發展唔到技術、keep 唔到 quality、做唔到 job/production、冇觀眾

其實係咁簡單

唔值錢

之前做過間律師樓in-house
全日部電腦係到render,我就㩒手機炒股
最後係悶到走

Kol嗰啲廣告 100,000views 但有幾多人真心留意件product
網絡生態其實係摧毁緊廣告行業
唔係話因為競爭大左
而係搵唔係專業做廣告嘅kol出一個post當係買咗廣告 其實好有問題
我寧願你用big data點對點落廣告仲好
搵KOL好多時候真係嘥錢
化妝品嗰啲可能好啲

創意係無得用interview黎test，只可以靠作品參考

技藝就有客觀標準，但有時藝術又唔需要技藝喎

真
輕鬆解答左
而家嘅廣告真係偏向點對點
創意空間越來越少
時代嘅悲歌
創意撚死返去做電影/音樂

對世界冇咩物質貢獻 （而世界未到完全物質富裕）

到大家都唔擔心物質開始追求心靈就會開始有錢

市場冇需求 你有幾專業都唔會值錢

另一方面睇
你唔大眾化自然少人識欣賞,回報自然少

點解會人工低，個別行業可能係肥上瘦下既…

另一點無咩人提，係demand問題。大家撫心自問，自己有無買畫放係屋企先?(當然無位就涉及香港土地問題)…

對上一次睇舞台劇又係幾時?睇舞台劇多定去戲院睇戲多?

先唔好講本土文學，大家對上一次買本小說/散文/書黎睇係幾時…上年睇牙醫等時我睇小說，個護士話3年黎無人係到睇過書…

當人人都唔俾錢買，咁創作者收入點高。

Public good
winner take all

諗吓自己啲出品有咩問題好過啦

香港藝術教育太片面
不過可能本身都冇咩人重視相關科目 個個都向錢看
個個都羨幕台灣design正 但其實香港designer都勁
但做咗出嚟 班客會收貨咩 美學level都唔同

我反而係覺得KOL改變左廣告業既生態，係多左一條路俾業界賣廣告。以前要揾廣告公司整廣告，依家多左2個選擇，一係位KOL係片介紹，一係揾KOL接D廣告黎做，而且講性價比有時仲好過揾明星拍廣告係電視播。商人要考慮既係自己市場定位再做決定。

小弟係音樂 freelance 撚，可以答你音樂呢行我見既情況

音樂以致藝術其實都係消閑娛樂嘅一種。大家諗吓香港嗰種生活模式，無論讀緊書定做緊嘢，大家都係忙到痴晒線。以教樂器為例，都好多小朋友學到考到張 cert 報學校之後就唔學。都有好多成人學生因為工作太忙分唔到時間最後都係放棄咗。呢樣野一定程度上傷害到個行業。都因為呢種生活模式，令到一啲相對要時間去消化嘅藝術喺香港流行唔到。舉個例子就係好多國際性嘅大 band/歌手但唔係玩 pop 既話，佢哋喺香港多數唔會好有市場。

行家之間鬥平鬥賤。雖然 target customer 唔同其實一定有人貴一定有人平，但係一般大眾其實唔會要求太高質素嘅服務，但係當大部份人都喺度鬥平嘅時候，就會搞到係好多人眼中個服務唔值得比咁貴。出邊大部份琴行教 pop 既多數平過教 classical，其實諗深一層呢個係唔合理嘅。

香港媒體/唱片公司比某幾間獨大，再加上佢哋自己「認為」某啲音樂有市場，某一啲冇，結果限制左香港人接觸既音樂種類，咁樣都限制左音樂人嘅生存空間。

暫時諗到咁多，諗到再講

所謂嘅改變左
亦即係取代咗傳統嘅production house
但有幾多個kol能夠拍得到專業嘅廣告？
而家嗰啲KOL自己拍出嚟嘅你覺得質素稱得上係廣告？
至少我就唔係傳統廣告嘅定義黎睇一定唔係

巴打做咩genre?
Btw留意到近年有個有趣現象 r&b hip hop撚自己搞channel好多人聽過唱片公司啲音樂人

好認同你最尾個段 其實樂壇係俾啲唱片公司搞死...
我都接觸過啲唱片公司，嗰種自以為是嘅態度真係
屌 最撚直接你問吓嗰啲歌有冇人聽先啦

我主要係教結他、classical 樂理，都做 orchestration、打吓譜咁樣，有彈吓 wedding gigs。
近年係唔同咗，我上面第三點既影響係細咗，但仲係有小小

ff

普羅大眾睇藝術呢個範疇好留於表面
好多人開口埋口都係一句 「咁咋啊嘛 我都做到喇」

當中教育係出左好大問題 由其中小學既VA
令到好多人將「畫下畫 了兩嘢」同「藝術」劃上左等號

舊時代又標籤左「搞藝術即係搞搞震」同讀唔成書
呢啲廢老思想 太過根深蒂固

導致成個藝術版圖由頭到尾都唔受人重視 無人去認識了解

套用返落個社會環境
其實就係整個香港本身發展出問題
藝術係所種落嚟既其中一個果

個人興趣就 power metal symphonic metal

請教下，請問自資出碟果d有無得搞/成本係點?

音樂我唔熟，但我知書要出版唔難，揾出版商，俾幾皮野就可以出書，佢地會包埋派貨去書店，但賺唔賺得返就係閣下既事

識條友10年前話反正出書點都係輸錢，於是3皮野出左本詩集自hi, 從此話自己係詩人

音樂有無得咁玩?
又，自己拍mv放youtube又得唔得?其實當年kellyjackie都係咁約d人去迪士尼
甚至，同多幾個藝術家合作搞網台，其實我覺得微辣都係咁上下，佢地有藝人有出歌。

香港歌神係
半斤八兩許冠傑
電影係
王晶阿叻周星馳

香港係移民城市
M型社會中產太少
港島由出世開始講英文果班離地中產同一般"香港人"係可以完全冇交接

唔係proud of庸俗
只係有taste不及有樓威
社會仲停留係肛門期

我唔識…但我覺得廣告既定義係推廣product/service, 既然係咁，咩形式根本唔重要，最緊要係賣完呢個廣告，件product/service既銷量好。

另，當然有好多發人心省既好廣告，亦有d係好有藝術成份。以前王維基生有限活無限果個已經係，咁老實講，依家尚未見d KOL可以出到呢D咁好既廣告，但一年又有幾多廣告有呢d水準，咪又係好多時影件野，揾人講2句既多…

我有次同一個行內人吹水
佢講好觸咩「邊個邊個D 碟好難賣」果類野
就問佢個銷售數字係計唔計 digital format
佢話淨計實體
我即刻
以我為例我已經好耐冇買碟，次次入歌落電腦手機後隻碟都係鋪塵
其實而家就算係全球性既 artist，佢地已經放棄咗靠隻碟維生呢個諗法
碟係一個 marketing 手段，真正賺錢既係個 artist 走 tour、相關產品（譜果類野）
佢地思維仲係停係 Michael Jackson 一隻碟賺到仆街果個年代

你睇下歌手出CD無人買就知
大把人覺得音樂係應該免費
隻歌紅左你賺到名氣之後既job先係佢應得
代言人,演唱會等等
而家有串流音樂app就好返少少
但大部分人用既原因係平
加上懶得上網搵黎dl入歌

仲係咁小農DNA
如果錢搞得掂 強國足球隊就唔洗柒足咁多年啦

係呀，返工時間接埋freelance搵多份糧都仲得
點解要對自己咁差

香港人覺得藝術唔值錢

設計狗

咪傻啦，香港做設計個人係你咩？係個客呀傻豬！
你係平價it佬咋，真係以為自己做藝術咩

出碟我都唔熟
自資碟係有人搞
成本我唔係好熟
自己放 YouTube 都有人搞啊，好多冇 label 既人都會做呢樣野

由零開始既話
乜野人都唔識可以點做

建築師算唔算藝術行業

你講得啱 其實獎行/業績=牌
可以反影實力

始終要自己做到有d成積先有議價能力

外國唔使買添
你返工做嘢就送一層樓俾你

屌你老母，做咩講出我心聲啊

你係零到咩地步 ?
作咗歌未？D歌有 demo 未？

因為香港唔重視，完

社會氣氛問題
喺香港講藝術係一種標簽
唔似日台歐洲咁 藝術=生活

咁唔係淨係得fine art 有內涵有技術嘅
藝術家都有好多種 例如漫畫家 插畫家 動畫等等
而佢地都唔係做設計
我都係係個行業都有畫下插畫
發現香港人嘅口味的確好怪

其實今次運動都出左好多插畫家同埋攝影等等緊作品
佢地嘅作品唔係做啲藝術品放落gallery 咁高級
而係接插畫job 或者做動畫等等
好多時啲人真係覺得真係按個制就出到份作品
而開價好低

真係要出到名個價先高啲
但出到名嘅偏偏係大大與小妹 一個人個啲
當然香港有有料又成功嘅插畫出到名例如呀塗
但有更多人值得大家欣賞而唔係大大與小妹

灰啲講句
想係藝術方面有成果
真係要離開香港

busk你老母ing
以為唱得好好聽
事實上係噪音嚟
又阻街
要唱去k房唱啦

好彩你有自知之明

講觀眾,唔同角度睇又有另一個睇法
冇人睇,一黎舞台劇偏貴,普通都講緊200,300,去夠睇兩場戲
我睇過最平既因為有資助,所以收$100
但班crew話俾我聽其實係最低工資咁濟,做黎係拎經驗+儲名氣
(雖然去睇既都係支持朋友心態居多)

二黎自小到大都冇人教你/帶你去睇
情況好似食毒品咁,你唔係群埋班人度,你連買毒品既途徑都冇,連食幾多份量都唔識
1Q84入面有段,係個編輯嫌主角描寫兩個月亮同時出現係天空寫得唔夠仔細
主角話咁又係,因為冇人見過兩個月亮係點樣
情況都同藝術一樣,創作係新野,冇人帶住,又點樣引D新人入門睇?

另外藝術要接觸到普羅層面,一開始一定要夠貼地
那些年好興果排真係坐車都見到人拎住本書
hunger game興果排都見人坐車睇

啲表演者都冇料到
厚臉皮到以為人地想睇佢表演
睇佢出醜咋

所以KOL呢種模式只能夠促銷
唔能夠建立品牌公關

唔覺喎
本身有料去邊都撈得掂

其實而家講都講Streaming
不過的確係
Tour最賺錢

因為供應 》需求 好多

係全球化影響下，藝術工作者嘅競爭對手由本地變成全球，造成Winner takes all 嘅局面。以前你係自己條村畫畫好靚就已經係專家，係social media 底下就變成好普通。

雖然香港係真係特別唔重視藝術，但係藝術呢行本質就係好容易搵唔到食，有時就係會有期望落差。

有時某啲藝術品係劃時代嘅創新，但係就係得少數人明白同欣賞。

起樓嘅唔係

半藝術囉，算相對好搵，但最撚辛苦嘅工種，食無定時，瞓得2-3h

其實而家有fb ig個d媒體野，
垃圾飲飲食食都大把人follow,
有料既就自然會有人搵你做野架啦，
不如諗下自己作品有咩不足啦。
利申：我知自己係垃圾

係囉
個個撈唔掂冇人欣賞就賴觀眾眼光價值觀有問題

你都on9 ！ 你老母就小農
你做撚過創作行業未？

收入都冇，點樣有時間心機將生活去投入藝術作品？

錢係其中一個因素，唔係話有錢就得。但錢的確係一個好重要嘅因素。叻人唔洗比錢請？搵人投計道具唔洗錢？器材唔洗錢？租場地/studio唔洗錢？

古今中外都一樣，中世紀嘅西方藝術家都係靠貴族去養。呂不韋嘅三千食客性質都係一樣。

咁點解唔關錢事？
你唔洗去外國增廣見聞？
定你只係用創作為興趣嘅人？
Hollywood有咁多叻人都係因為重賞之下 必有勇夫。

其實D 老屎忽跟唔上年代係唔止唱片公司
一D 琴行都係咁
講個笑話你知
我四年前教間琴行
因為想堂上播歌問可唔可以拎個拖板比我多個插 so 比電個 speaker 仔
佢問點解要播歌
而我當時係去教電結他
最近經過間野，入去吹咗兩句
入面仲未有 Wi-Fi，所有 admin 野都仲係手寫，枱面電腦都冇
廢老係唔會進步

市面藝術有無得炒?無, 咁咪WFC
得啲超高價個批拍賣品係值錢, 只有非常人可以入場

唔識欣賞 要花時間睇 了解 仲要比錢
香港人寧願食落肚 玩左先

廣義上算係
視乎創作嘅人用咩心態去做
同做到咩水平

設計個part關事
但其實又要睇你負責邊個岡位。

建築師樓入面好多人有建築學位但都唔係個個負責設計。

貴係好多因素影響…場地唔夠大位唔夠多，演員又無可能做到放電影咁每日做幾場+唔同位置。

其實有數計，200個人睇，每人200蚊，1日都係40000蚊收入，當你場場爆做足10日都係40萬(事實上香港都上唔到10日，好多都係得幾場) ，台前幕後我當20條友，每人分都係得2萬，但排劇同準備工作好可能係3個月既事，咁計每人每月就係得幾千

而呢到我係未計服裝同場地錢，唔止做時要場地，平時排劇都要，仲有燈油火蠟。有時請d星黎做，佢地有叫座力，但人工又收返高

仲有因為有好多罐頭app出黎
例如快速影相filter app
搞到啲人覺得呢啲野好易做

上面咁多人話牌係standard or代表專業
就好似我睇唔明畢加索畫乜鳩/d作品想表達d乜，但係佢係藝術大師呢一點應該係有認受性
你問我：佢係咪professional？
我會認為佢的確係一個professional
細細個就學畫畫，藝術學校出身，有驚人作品
唔通佢都要考返個牌先可以做畫家？

主因係藝術係香港唔係搵錢既產業而係洗錢既行業
（外國好多藝術都係搵錢政府經濟增長點黎）

要待遇提昇
首先令政府、社會包括市民重視返藝術
有返專業資格
人地先可以提升到

係好L長遠、長遠到應該無命見到既事黎
而家呢個情況，係外國百幾年前既問題，人地都百幾年啦，仲要愈來愈開放先變好⋯

香港？等埋23條立法，一齊奶袋底啦😛😛

以偏向技藝-based既藝術創作用黎做考牌標準呢？

係，主流大眾就算afford得起，都情願食貴野/買名牌/一年去N次旅行
根本成班無論有冇錢都係停留響口腔期，差別只係中產豬定係底層豬

咁考出黎只係技工，即係木匠金屬匠，甚至大芬村畫高仿名畫個d畫工咁，唔係藝術家

睇下香港個中位數先出黎認叻啦
survival bias

藝術得兩種
唔值既既同值幾萬以上既
唔存在中間既
因為普通人唔識分

個d唔知名既藝術家
同人講人地就who?.jpg咁撚樣
俾錢都俾得唔開心

其實有藝術獎既，或者參過d咩大展 eg documenta, Venice biennale等等，都係參考指標（某程度上）

不過就無一個牌咁standardize，呢d都真係寫cv威d比人參考咁解，再簡單d你賣到天價既，無人challenge你唔係artist添，雖然賣得貴唔代表有客觀藝術價值

picasso係大師，係因為藝術圈咁樣define同神化佢姐，唔通個個普羅大眾無學過都up得出佢過人之處咩，咪又係睇art critic講
如果有d文化種群係完全唔識佢，都未必會欣賞佢既作品

再講，咩叫professional？其實你主業係art就係professional，因為art is your profession，就算無人買，都可以係artist，無hard definition架

原來多人follow就代表有料
笑左

同埋講緊有人搵佢地做野但開價低
我識一個畫漫畫嘅人拎埋獎係香港畫一頁先得一二百蚊
呢啲咁差嘅代遇

可能你未接觸過未接過畫野job唔知la

講得岩呀
雖然唔鐘意呢條友但佢真係講得好岩
好多人講點解香港啲作品咁商業味

願聞其詳 訓2-3h咪仲癲過big 4?
巴打行內人？

你覺得嘔心歷血嘅創作，無人buy咪係垃圾
梵高生前剩係賣出一幅畫

冇料就怪觀眾唔識藝術
咁大個國際市場 有料就一早出左名啦
大陸個李子柒大把鬼佬睇 港燦仲係度懷才不遇
自己冇墨水怪觀眾

根本就係 大把無料呃飯食再屌香港文化沙漠
你市場得香港 有料既一早紅左啦 成班唔願意認自己廢

班藝術孔乙己不願面對
什麼香港是文化沙漠，觀眾低質，引得眾人哄笑起來

垃圾不了
同埋搞藝術前諗下個市場受眾好難
想搵錢又從來唔用商業角度考慮

香港人乜都諗錢先
咁藝術撚又做咩嫌錢少 唔好咁計較啦 藝術根本就唔可以用錢黎衝量

罐頭app都做到你個所謂藝術既效果 係咪要檢討下自己
人地用更低成本做到你既工作 點解唔係諗要提升自己既技術唔被app取代到

因為藝術本身並無對社會產生生產力，所以唔值錢囉

藝術還藝術，行業還行業
你要穩定月入，又要唔理需求創作，邊有咁着數

社會唔重視
超 呢啲野我都識畫啦

我覺得台北日本都做得好好
文創區 日本傳統藝術 博物館 展覽等等
同城市並存融合到好似一部分咁

直接咗但講得好岩
我自己都同好多藝術創作朋友工作過
佢地真係會有一種你咁都唔明的思想同態度
但你想找知音同你想搵人投資係兩回事
解釋同表達力都係一種技能

做食蕉都要考牌

一語中的 ching

廣告係藝術？
已經算搵到錢唔會餓死
你問下做舞台電影畫畫果d

香港成個環境以至整個社會，真係唔適合搞藝術。

很無奈

過唔到生活人已走

罷比邊個睇

因為大麻唔合法

藝術? 咩黎㗎? 食得㗎?

香港人睇藝術品就好似佢地去fine dining 咁
「屌 比咁多錢都食唔飽既」

因為香港係文化沙漠
睇吓最多人睇嘅書top 10基本上得旅遊書就知
同港豬講藝術

待遇唔差只係啲錢流哂入一小部份人手上
呀嬌都幾億身家
都幾好搵

因為幾多心機都唔及減價兩隻字

香港社會風氣就係金錢至上
一係短期內可以賺好多錢，一係長期穩賺好多錢
投機炒賣
起樓搞基建
私家醫療

藝術？賺到幾多錢？係咪穩賺先？

畫畫係藝術
但廣告要幫個客度好多野， 好business 向
同話劇、台上表演果啲唔同啦

咁點解美國tech giant可以受non-related major玩？
又肯比資源落去interview，唔通人地冇計過成本咩
香港既玩法係old-school、outdated，好多工根本係train兩train就得，唔需要用到所謂textbook上面既theory
宜家搞到讀果行做果行既思維根深蒂固，好多所謂乞食科出黎既人連機會都無
怪邊個？咪就係啲HR/老細當正大學係職業訓練所
日本都係睇校名咋，職業訓練係留返入職再train

你肯定?美國既tech giant既篩人方法更刺激喎
以google/IBM為例,基本上較易入既工(software dev)一開波已經話最少bs in CS,然後prefer係master/PHD。如果講到係core business/potential project,甚至係唔公開招募直接晌conference喎(例如apple就試過晌conference出份深到pk既卷請人)
而且上面已經係講緊tech giant入面相對較為general/有得train既post,如果係去到engineering level既話,基本上係更難入(唔信?你試下睇下JPL點請人)

同埋呢,就由你講得出on job training而唔需要textbook既theory呢句,我就好懷疑你有冇做過真係需要technical既工。坦白咁講,theory既需要程度本來就睇你做既工種專業程度
例如你做文員呢D,咁梗係可以on job training教哂而唔需要textbook theory啦。
但如果你做(舉例)IoT/antenne而又冇textbook theory知識既,咁你想個on job training由fourier transform開始阿,定直接由modulation/demodulation開始講起,定一開波就直接講解公司自家特式modulation method做法?
以上既難題即使香港唔係以tech為主既公司都已經煩緊,更何況外國真係做tech既"tech giant"?
老老柒柒,我唔否認香港對於請人既標準係好old school,不過似乎你本身對於外國tech company既請人標準都有好多不切實際既幻想喎

我冇話有人follow就係有料咁解，
只係多人識，多人識咪多d機會有好job lor,
大公司marketing都係上搵個易搵既人做佢d job,
開價1-200蚊係條友on9,不過接個個仲on9
就係因為依d人咩都接d人咪覺得點解我搵依個人做到依個錢但你做唔到依個價愈壓愈低lor

你肯定EE/CompE/Math/Stat都唔得？

On job training係講緊香港，香港有幾多工係technical？
連最重視既civil bse都冇幾多真係搞technical啦（政府就會chok theory既），所以我先話香港做野唔太需要related major，反而係on job training
至於你話我有幻想，人地肯比機會non-major人（有related exp）
香港就係淨睇major，你勁到rng_58咁都唔會有機會（因為你ug讀math，master都係讀applied math）

咁低人工都仲有一車車人入黎做
唔剝削你剝削邊個？

689直頭話搞體育/藝術係冇credit
佢咁講係harsh，但係某程度上都反映緊社會現實

首先,sor for睇錯,以為你個句"好多工根本係train兩train就得"係指連埋外國需要technical knowledge既工種

然後當然啦,EE/CompE/Math/Stat都可以既,但都有個共通點,就係STEM related,可能我講得唔清楚,一直以泥都係包埋。但如果你係文史哲既話,對唔住,除非你有豐功偉職(玩過github有作品集/有過某張cert),如果唔係你都幾難有interview既機會,所以先至話,如果你覺得外國唔睇呢D野就真係太天真,佢地睇得仲狠(猶其係大學,某類U要求你全校top 5%,甚至top 3先有得入),不過的確,佢地比APT test/technical test比STEM major既機會比香港稍高既(因為香港好多時都係由個HR先入為主咁睇...,冇計)

至於香港主要問題應該係在於冇人重視技術,再加上本來香港就少人"熟tech",所以先攪到咁耐以泥都係得software dev係比較做得起/多人識(的確,依加係多左digital化既野..,但感覺都係慢),先攪到好多野唔tech姐。但即使係咁都好,都唔代表major冇意思,實際上major同工作既相似程度都決定左你learning curve既長度(呢度唔將IQ納入討論),而且香港既工嚴格泥講technical量唔細,只不過對比起外國冇咁勁姐(以細電泥講,其實香港都有唔少晶片廠,仲幾勁,但真係要做開先知)

咁的確你有樣野講得岩既,外國睇既,係STEM major related,同埋真係會睇其他經驗/比賽,仲要識睇
而香港,係睇"CS/CE" related,咁又冇計既,香港既HR咁廢,連cert既認知都走在潮流既尾端啦,更何況degree
(我甚至懷疑佢地既連coding比賽都唔識睇)

btw,我地好似off topic我太勁

冇架,識theory既人就有如識整蛋糕既人,而唔識theory既人就有如只係識跟step整蛋糕既人
當識整蛋糕既人學識整芒果蛋糕,就自然學識整草莓蛋糕
而跟step既人以背step方法整芒果蛋糕,到草莓蛋糕個陣就自然要背多次

然後,到芝士蛋糕/千層蛋糕既時代了
識整蛋糕既人就自然覺得雖然唔同但萬變不離其中,自然好快學識左
但只識跟step既人就又會覺得,同以前學既野差好遠,就放棄話唔識了

藝術撚駁唔刀 只能留下負皮

漫畫、音樂、電影依啲咁有商業元素嘅都死

其他無咁普及嘅更加難搵食

香港人覺得依啲係免費

啲港媽話叫Facebook 俾個like,叫人幫佢免費影相

話劇、歌劇嗰啲唔知

但係嗰個年代漫畫、電影、小說、音樂都好輝煌

因為呢樣唔係必須品

人每日都要食飯飲水，但藝術唔一定要參與

而會參與嘅人對同一樣藝術只會參與1次最多2次
（姐係有幾何會去同一個畫展同音樂會2次？）

同埋參與藝術門檻其實都幾高
（至少你要受過教育懂得欣賞各種藝術嘅內涵，你先會去參與）

所以受眾較少，自然無咩人會投資落呢盤死水
於是業內繼續用最低成本創作，更加難去吸引新觀眾

利申：表演藝術從業者

因為藝術 要自由 中國無自由

點解咁多人會以為係需求出問題
你係有料咪掉作品出公海 接外國客囉

分明係個供應失衡啦 設計 藝術相關開到周圍都係
讀唔成書就讀晒哩d科 又冇相關規範
作品做得差就覺得人地唔識欣賞 學店比晒d幻想學生

冇天份又以為自己可以捱出頭 係大量供應下
9k嘅工無限ot都大把人仆入去做

你做老闆 會唔恰哩班人？

先唔講你比唔比錢
你已經證明左香港人審美水平平均有幾低

大多數藝術 都要受過教育既人先識欣賞 而香港人絕大部分人都冇咩接受過藝術教育... 更加唔好話藝術行業

所以歐洲將藝術/設計學校獨立出黎

商業味太重

其實做大個餅
先可以俾到另類嘅作品有生存空間

嗰個年代多人睇，先可以有王家衛依啲出到嚟
啲老細有幾部戲賺錢，先敢放膽俾人拍啲另類題材

香港請人唔重視內功係事實，HR/老細覺得最好開多幾間poly分校，一埋位就開得工
淨係講大學課程就職場要求/學生能力調整左好多野，math/純theory course愈讀愈少，開埋哂一堆application向既programme/elective吸學生
好少人會睇內功，見工都係問武功，你唔識一兩招就bye

因為容易COPY. 你見加拿大做DESIGN 都要屌柒大陸UNDERCUT 你就知煩

大把人話睇唔明王家衛
淨係識話周星星d片夠好笑夠抵死，人地作品都唔係想表達呢樣野
香港人睇戲最好就唔洗用腦

香港只係貧富懸殊
有錢到無嘢好做先會對藝術有興趣

王家衛都係套戲意外得到白人欣賞
香港評審班撚屌先跟風話王家衛好高質好有藝術

Btw 重慶森林王靖雯好正
但冇比錢支持過

佢一出道做編導寫劇本已經得到提名

佢第一部執導嘅旺角卡門都己經有十項提名

第二套阿飛正傳已經攞埋最佳導演同最佳電影，佢嘅才華好早已經俾人發掘到

其實點樣叫有料？

雖然聽落都知你唔係做創作行業

佢依啲言論好香討

都係嗰啲求職者無料，唔值錢啲廢老言論

藍絲思維

但係考唔到一定代表佢係個方面勁極有個譜

其實香港好多工都
成日OT仲要好多時無補水
人工又低

點叫有料？作品放出公海有人搵你咪叫有料囉

聽落唔似做創作定對個行業心灰都聽唔出
不如你睇睇我個user name